\chapter{Testes Baseados em Proprieades}

\section{Geradores}

Uma das vantagens de bibliotecas como o QuickChick é que dificilmente precisamos nos preocupar com a codificação de bons casos de testes. A responsabilidade do desenvolvedor agora é transferida para a criação de bons geradores e especificação de boas propriedades, utilizando as  primitivas já fornecidas pela biblioteca.

Para que se utilize a biblioteca QuickChick é necessário, primeiro, que se garanta que as estruturas que pretendemos gerar são instâncias da typeclass \texttt{Show}. Uma estrutura é membro de \texttt{Show} se implementa uma função \texttt{show}, que especifica como se deve representar uma estrutura como uma \texttt{string}. Temos abaixo uma possível definição de \texttt{show\_regex}, que torna a estrutura definida no capítulo anterior uma instância da typeclass \texttt{Show}.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{cap3/show.png}
    \caption{Regexes como instâncias de Show}
\end{figure}

Os geradores para caracteres \texttt{ascii} e \texttt{strings} podem ser definidos usando primtivas simples. A geração de caracteres pode ser feita via \texttt{choose}, que toma um intervalo como entrada e retorna números naturais, que são convertidos para caracteres com a função \texttt{ascii\_of\_nat}.

\inputminted[firstline=47, lastline=49]{coq}{code/rpc/src/QuickA1.v}

Em \textsc{COQ}, \texttt{strings} não são definidas como listas de caracteres. O gerador \texttt{genString} retorna \texttt{strings} de tamanho $n$ da biblioteca padrão e recebe como entrada um gerador de caracteres. O gerador \texttt{genLString} retorna listas de caracteres e recebe os mesmos argumentos.

\inputminted[firstline=50, lastline=58]{coq}{code/rpc/src/QuickA1.v}

Em estruturas mais complexas e recursivas (como árvores) é necessário garantir que o gerador irá terminar. Sendo assim, é comum passar a profundidade da árvore como argumento. Os \texttt{regexes} definidos no capítulo anterior são, basicamente, árvores. Para gerar \texttt{regexes} aleatórios utilizamos a primitiva \texttt{freq}, que toma como argumentos um gerador e uma lista de tuplas. O combinador \texttt{freq} escolhe um dos geradores da lista, o primeiro elemento de cada tupla representa um peso para a escolha do gerador. O valor $1$ em \texttt{(1, ret Eps)} significa que geraremos strings vazias com uma probabilidade menor que os outros casos.

\inputminted[firstline=61, lastline=74]{coq}{code/rpc/src/QuickA1.v}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slides/quick.png}
    \caption{Exemplo da saída de \texttt{genRegex 5 genAscii}.}
\end{figure}

%\section{Conjecturas}
